離岸戶口資產要求

近年不少港人因投資、移民、海外升學或工作等而需要設立離岸銀行戶口，消委會檢視了11間本地銀行開立離岸或內地賬戶服務，大部分銀行只為現有客戶開設離岸戶口，並且有資產結餘下限要求，最高可達150萬元。

消委會調查顯示，大部分銀行只會為現有客戶開設離岸戶口，僅建行亞洲可替未成為該行客戶的人士提供內地賬戶開立服務。

開設離岸戶口時，普遍銀行不會收取任何費用，只有滙豐會向個別級別客戶收800元和1600元的開立賬戶費，高端客則獲豁免。

滙豐無指定 花旗要150萬

雖然滙豐對個別客戶收取費用，但該行覆蓋的地區和國家範圍最廣，多達32個；花旗則可提供20個地區選擇。恒生（00011）、大新（02356）、建行亞洲以及南洋商業銀行只提供內地賬戶開立服務。

若要開立離岸戶口，客戶資產結餘必須達到指定水平，中銀香港（02388）要求客戶最少有20萬元資產，華僑永亨要求100萬元，滙豐客戶毋須符合特定資產結餘要求，同一地區，花旗要求客戶資產下限為150萬元。

消委會又提到，銀行除要求有身份證和住址證明外，亦會因應個別地區有額外文件要求，如內地賬戶要有回鄉證，英國戶口需入息證明等，銀行可能會要求客戶到所開設的離岸戶口所在地，親身啟動賬戶。

消費者開戶前應了解海外地區的金融穩定和監管安排等，例如香港有《存款保障計劃》，即使銀行不幸倒閉，每名存款人於每間銀行可獲最高50萬港元保障。相比之下，內地的《存款保險條例》，凡是吸收存款的銀行業金融機構，都應投保存款保險，最高保障額為每人50萬元人民幣。澳洲也有金融理賠計劃，假如相關銀行倒閉，每名存款人可獲最高25萬澳元的保障。